% metodologia
\chapter{Metodologia}

A elaboração do presente trabalho se deu em 3 etapas distintas:

\begin{enumerate}
	\item Estudo de viabilidade do \emph{Website Parse Template} (WPT) como \emph{Domain Specific Language} (DSL) para \emph{web scrapers}, assim como busca de melhores alternativas.
	\item Estudo do funcionamento e arquitetura do framework Scrapy.
	\item Implementação de um protótipo e seus respectivos testes automatizados para compilação do WPT em um \emph{spider} do Scrapy.
\end{enumerate}

A seguir, é mostrada uma descrição mais detalhada de cada etapa de produção deste trabalho.

\section{Estudo de viabilidade do WPT e outras alternativas}

Uma preocupação constante no desenvolvimento do presente trabalho foi a procura por adoção de padrões abertos, que sejam amplamente utilizados e que não representem um gargalo durante o desenvolvimento.

Além do Website Parse Template, outras duas alternativas foram pesquisadas: o Protocol Buffer \cite{protobuf} e o JSON \cite{JSON}. Ambas foram descartadas pelos motivos citados anteriormente ao passo que o WPT se encaixou bem na lista de requisitos.

\section{Estudo do Scrapy}

Uma das grandes vantagens percebidas do framework Scrapy é a sua abundante documentação, seja a oficial em documentos HTML ou a documentação disponível dentro do próprio código fonte do mesmo.

O Scrapy possui um utilitário de linha de comando que permite a criação de novos projetos de \emph{web scrapers}, assim como sua execução, manutenção e observação de funcionamento do projeto. O exemplo a seguir ilustra a saída da execução do comando "scrapy":


\lstset{basicstyle=\scriptsize,
caption={Saída da execução do comando ''scrapy''},
captionpos=b
}
\begin{lstlisting}
Scrapy 0.11 - no active project

Usage:
  scrapy <command> [options] [args]

Available commands:
  fetch         Fetch a URL using the Scrapy downloader
  runspider     Run a self-contained spider (without creating a project)
  settings      Get settings values
  shell         Interactive scraping console
  startproject  Create new project
  version       Print Scrapy version
  view          Open URL in browser, as seen by Scrapy

Use "scrapy <command> -h" to see more info about a command
\end{lstlisting}

O protótipo desenvolvido neste trabalho foi incluído no comando apresentado anteriormente e pode ser observado quando o Scrapy detecta que está dentro de uma pasta de projeto:

\pagebreak
\lstset{basicstyle=\scriptsize,
caption={Saída da execução do comando ''scrapy'' dentro da pasta de um projeto},
captionpos=b
}
\begin{lstlisting}
Scrapy 0.11 - project: scrapytest

Usage:
  scrapy <command> [options] [args]

Available commands:
  crawl         Start crawling from a spider or URL
  deploy        Deploy project in Scrapyd server
  fetch         Fetch a URL using the Scrapy downloader
  genspider     Generate new spider using pre-defined templates
  importwpt     Create a spider based on a Website Parse Template (WPT) file
  list          List available spiders
  parse         Parse URL (using its spider) and print the results
  queue         Control execution queue
  runserver     Start Scrapy in server mode
  runspider     Run a self-contained spider (without creating a project)
  settings      Get settings values
  shell         Interactive scraping console
  startproject  Create new project
  version       Print Scrapy version
  view          Open URL in browser, as seen by Scrapy

Use "scrapy <command> -h" to see more info about a command

\end{lstlisting}

O comando \texttt{importwpt} lê um arquivo XML utilizando o formato WPT e cria um \emph{spider} do scrapy a partir dele. Aṕos isso, a execução do comando \texttt{scrapy crawl nome_do_spider_gerado} irá executar o processo de extração de informações conforme descrito no XML que foi importado.

%acho que isso deveria ficar nos resultados...
Como este trabalho ainda está em andamento, algumas funcionalidades, tais como exportação dos dados obtidos, não estão presentes. Como este é um projeto de código aberto, há a possibilidade deste protótipo ser desenvolvido por outras pessoas e mais funcionalidades serem adicionadas com o passar do tempo.

No entanto, no que tange á criação de \emph{spiders}, o projeto está funcionando conforme as especificações do WPT (disponíveis em \cite{wpt}). Como estas especificações ainda estão em desenvolvimento, é possível que em um futuro próximo seja necessária a manutenção do projeto a fim de ser compatível com a última versão do WPT.