% referencial_teorico.tex

\pagebreak
\chapter{Referencial teórico}
\index{Referencial Teórico}

\pagebreak
\section{Recuperação de informação}
\index{Recuperação de informação}

Um sistema de recuperação de informações (SRI) é um sistema capaz de armazenar, obter e dar manutenção em informações \cite[p. 2]{kowalski}. Neste contexto, informação pode composto por texto, imagens, audio, vídeo e outros objetos multimídia.

Um SRI consiste em um programa de software que facilita a busca de informação por um usuário. O grau de sucesso de um SRI é dado no quanto o mesmo diminui a burocracia (\emph{overhead}) para o usuário encontrar uma informação. O sucesso de um SRI é muito subjetivo e baseia-se em qual informação que o usuário quer e sua predisposição a enfrentar ou não a burocracia do processo \cite[p. 4]{kowalsky}

\subsection{SRIs para Web}
\index{Recuperação de informação!SRIs para Web}

Comparado com SRIs clássicos, os SRIs para Web encara conjunto de dados totalmente diferentes \cite[p. 2]{surveyir}. Segundo \cite{surveyir}, dentre os motivos que tornam únicos os SRIs para Web, pode-se citar:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Internet Dinâmica} - A Internet muda a cada dia enquanto a maioria dos SRIs clássicos são feitos para bancos de dados estáticos.
	\item \textbf{Heterogenidade} - A Internet contém uma grande variedade de tipos de documentos: figuras, arquivos de áudio, textos, scripts, etc.
	\item \textbf{Variedade de línguas} - O número de línguas diferentes na Internet passa de 100.
	\item \textbf{Duplicação} - A cópia é uma outra característica importante da Web, em que há estimativas que a quantidade de conteúdo copiado chega a 30\% \cite{surveyir}.
	\item \textbf{Alto número de links} - Em média, cada documento tem mais que 8 links para outras páginas.
	\item \textbf{Consultas heterogêneas} - SRIs para Web têm que lidar com pequenas consultas e não necessariamente bem representadas dos usários de Internet.
	\item \textbf{Grande variância de usuários} - Cada usuário da Web é diferente em vista das suas necessidades, resultados esperados e conhecimento.
	\item \textbf{Comportamento específicos} - É estimado que cerca de 85\% olham somente na primeira página dos resultados retornados dos motores de busca. 78\% dos usuários nunca modificam seu primeiro termo de consulta.
\end{itemize}

Sendo assim, é possível concluir que o grande desafio de SRIs para Web é suprir as necessidades de informação dos usuários dado a heterogenidade da Web.

\subsubsection{Motores de busca de propósito geral}
\index{Recuperação de informação!SRIs para Web!Motores de busca de propósito geral}

Dentre os motores de busca de propósito geral mais utilizados, pode-se citar o Google, Bing e o AltaVista. Dentre os principais objetivos de um motor de busca de propósito geral pode-se destacar: 

\begin{itemize}
	\item Resultados de qualidade, independentemente da consulta utilizada.
	\item Uma boa cobertura dos documentos disponíveis na Web.
	\item Facilidade de uso.
	\item Ser agnóstico quanto ao tipo de mídia e documento a ser pesquisado.
\end{itemize}

Todos os serviços citados anteriormente estão de acordo com as necessidades dispostas acima. Devido à natureza destes motores de busca, é difícil, buscar por somente uma informação em específico, como "Altura em centímetros do Michael Jordan". O máxmimo que estes motores podem fazer é retornar uma página que possa conter esta informação, não a informação em si.

\subsubsection{Busca semântica}
\index{Recuperação de informação!SRIs para Web!Busca semântica}

\subsubsection{Motores de busca de propósito específico}
\index{Recuperação de informação!SRIs para Web!Motores de busca de propósito específico}

\pagebreak
\section{Web crawlers e web scrapers}
\index{Web crawlers e web scrapers}

\pagebreak
\section{Python}
\index{Python}

\subsection{Histórico}
\index{Python!Historico}
Segundo \cite{pythondoc}, o Python é uma linguagem poderosa, de propósitos gerais, fácil de aprender e programar, interpretada, orientada a objetos e com alguns outros atributos que a tornam uma linguagem ideal para \emph{scripting} e desenvolvimento rápido de aplicações.

A linguagem Python foi criada no início dos anos 1990 por Guido Van Rossum \cite{pythonlicense}, no Stichting Mathematisch Centrum, na Holanda, com o intuito de ser uma linguagem substituta ao ABC, que apresentava uma série de problemas, especialmente com estensibilidade \cite{pythonfaq}. A linguagem Python, inicialmente, foi criada para ser uma substituta da linguagem ABC e com os poderes da API 

Van Rossum permanece como o principal autor da linguagem Python, apesar de receber várias contribuições de colaboradores externos.

Um erro comum é associar a origem o nome da linguagem Python com o nome da serpente. De fato, Van Rossum se inspirou num grupo de comediantes britânicos, o Monty Python, para dar nome à linguagem \cite{pythonfaq} . %referencias?


%colocar mais sobre o histórico

\subsection{Características}
\index{Python!Caracteristicas}
Qualidade de software, produtividade do programador, portabilidade, bibliotecas de suporte, integração de componentes e diversão, são os principais motivos do uso da linguagem \cite{learningpython}. % colocar página 48 e 49

Em seu \emph{design}, o Python implementa uma sintaxe deliberadamente simples e legível e um modelo de programação coerente \cite{learningpython}. %página 50

Dentre as razões históricas, a linguagem Python foi concebida no início da década de 1990, quando ocorreu o \emph{boom} da Internet e quando o número de programadores se tornou escasso para a demanda de Software. Enquanto linguagens de baixo nível como Assembly ou C focam em \emph{produtividade de máquina}, Python foca em \emph{produtividade do programador}. 

Python é deliberadamente otimizada para produtividade do programador. Recursos como sintaxe simples, tipagem dinâmica, falta de necessidade de compilação e um conjunto de ferramentas embutidas permitem que programadores desenvolvam programas em uma fração de tempo necessária em comparação a quando usam outras ferramentas \cite{learningpython}. % página 50

Entretanto, existe um \emph{tradeoff} no uso da linguagem Python: a velocidade de execução. Programadores tendem a ser mais produtivos com o uso de linguagens com os atributos que Python possui. Porém, o código Python não é um código de máquina, portanto o mesmo precisa ser interpretado a cada execução, o que o torna mais lento. 

Outros fatores como a tipagem dinâmica tendem a trazer mais \emph{overhead} na execução dos programas em Python, o que degrada ainda mais sua velocidade de execução, o que torna seu uso difícil ou inviável para projetos que dependam estritamente de velocidade de execução (ex: componentes de baixo nível, como Kernels e drivers de dispositivos, aplicativos de produtividade, como suítes de escritórios e CAD e outros softwares de grande porte).

\subsubsection{Tipagem dinâmica}
\index{Python!Ambientes e plataformas!Tipagem Dinâmica}

A tipagem dinâmica é uma propriedade de uma linguagem de programação que permite que a checagem de tipo seja feito em tempo de execução, em detrimento da tipagem estática, onde a verificação de tipo é feita em tempo de compilação.

Segundo \cite{dynamic_langs}, as principais vantagens ao se utilizar uma linguagem de tipagem dinâmica é evitar a rigidez de linguagens estaticamente tipadas, tornar mais fácil a prototipação de sistemas que possuem requisitos ainda não conhecidos ou que mudam de uma forma não previsível, aumentar o reuso de código, diminuir a verbosidade e o custo do projeto, sem necessariamente ser menos seguras que as linguagens de tipagem estática.

Devido à seu baixo nível de burocracia e alto poder de prototipação, as linguagens dinâmicas são freqüentemente usadas como "cola" entre componentes \cite{scripting}. Por este motivo, as linguagens dinâmicas também são conhecidas por \emph{glue languages} ou \emph{system integration languages}.

Uma linguagem que não é apegada a tipos permite que a integração entre componentes seja bem mais fácil, pois não há restrições primárias sobre como os retornos de cada componente devam ser utilizados: todos eles são apresentados de uma única forma \cite{scripting}.

Linguagens dinâmicas, como o Python, são ideais para pesquisas e provas de conceito, graças a seu alto poder de prototipação, o que ajuda a explicar o quão Python está em uso na comunidade científica, como demonstrado em \cite{python_scientific_world}.

\subsection{Ambientes e plataformas}
\index{Python!Ambientes e plataformas}

Python é uma linguagem portável e multiplataforma. Isso significa que um código em Python pode ser executado nos mais diversos ambientes e sistemas operacionais, como Windows, Linux, Mac OS e em até sistemas operacionais móveis como Symbian e Android.

Há também a possibilidade de executar a linguagem Python em outros ambientes diferentes do original (CPython). Iniciativas como Jython (Python para a \emph{Java Virtual Machine}) e o IronPython (Python para o ambiente Microsoft.NET) permitem que o Python seja executado dentro das duas das maiores plataformas de desenvolvimento de software da atualidade, aproveitando seus recursos e suas funcionalidades. 

Desta forma, um programa em Python pode utilizar o Swing através do Jython para o desenvolvimento de uma interface gráfica em ambiente Java ou pode utilizar o \emph{Windows Communication Foundation} como \emph{framework} de troca de mensagens no ambiente Microsoft.NET.

\subsubsection{CPython}
\index{Python!Ambientes e plataformas!IronPython}

O CPython é a implementação padrão da linguagem Python e é escrita na linguagem de programação C \cite[p.6]{pypy}. A linguagem é implementada por um compilador que traduz código Python em um código \emph{bytecode} de altíssimo nível (\emph{very high level}) e por uma máquina virtual que interpreta o código.

\subsubsection{IronPython}
\index{Python!Ambientes e plataformas!IronPython}

O IronPython \cite{ironpython} é uma implementação da linguagem de programação Python que é execuatada no framework .NET e Silverlight. Suporta um shell interativo (como a maioria das implementações da linguagem Python) com completa compilação dinâmica. É bem integrado com o resto do framework .NET e torna todas as bibliotecas do .NET facilmente disponíveis para programadores Python, enquanto mantém a compatibilidade com a linguagem Python.


\subsubsection{Jython}
\index{Python!Ambientes e plataformas!Jython}

Jython \cite{jython} é uma implementação da linguagem Python para a JVM (\emph{Java Virtual Machine}). O Jython torna possível a execução da sintaxe da linguagem de programação Python na plataforma Java, o que permite uma integração transparente com as bibliotecas Java e outras aplicações baseadas em Java. 

\subsubsection{PyPy}
\index{Python!Ambientes e plataformas!PyPy}

PyPy é uma implementação do Python escrita em Python \cite[p. 7]{pypy}. A idéia principal é escrever uma especificação de alto nível do interpretador em um subtrato restrito do Python chamado RPython (\emph{Restricted Python}) com o intuito de ser traduzido para executáveis eficientes de baixo nível para o ambiente C/POSIX, JVM e CLI, o que garante a portabilidade. 

\subsection{Python e Computação Científica}
\index{Python!Python e Computação Científica}

Segundo \cite{python_scientific_world}, Python e estensões como o NumPy \cite{numpy} estão se tornando padrão para muitas ciências que precisam processar grande quantidades de dados, desde a neuroimagem à astronomia.

Conferências anuais especificamente voltadas para usos de Python em computação científica, como o SciPy \cite{scipy} (tanto na versão norte-americana quanto na européia) vem ganhando peso a cada ano.

Ambientes de desenvolvimento integrado como o PythonXY \cite{pythonxy} ajuda a mostrar para cientistas que a linguagem Python com seus pacotes de bibliotecas e softwares para computação científica pode ser uma excelente alternativa para ambientes como o Matlab.

Um dos casos mais famosos da linguagem Python sistemas de recuperação de informações é o Google.\cite{google}. Python representa um papel fundamental dentro da estrutura de motores de busca do Google, sendo responsável pelos seus \emph{crawlers} e pelos seus servidores de URL \cite{surveyir}.


\pagebreak
\section{Scrapy}
\index{Scrapy}


Scrapy é um framework rápido ede alto nível para \emph{scrren scraping} e \emph{web crawling}, usado para navegar por websites e extrair dados estruturados de suas páginas. Pode ser usado para um grande número de propósitos, desde mineração de dados a monitoramento e automação de testes \cite{scrapy}.

Mesmo que o Scrapy tenha sido originalmente feito para \emph{screen scraping} (mais precisamente para \emph{web scraping}), ele também pode ser usado para extrair dados usando APIs (como as APIs de serviços da Amazon) ou pode ser usado como um \emph{web crawler} de propósito geral.

Dentre as principais funcionalidades que o Scrapy apresenta, pode-se citar:

\begin{itemize}
	\item Suporte embutido para selecionar e extrair dados de fontes em HTML ou XML.
	\item Suporte embutido para limpeza e sanitização dos dados obtidos utilizando uma coleção de filtros reusáveis (chamados de \emph{Item Loaders}) compartilhados entre todos os \emph{web crawlers}.
	\item Suporte embutido para geração e exportação de \emph{feeds} em múltiplos formatos (como JSON, XML e CSV) e armazenamento dos mesmos (seja em FTP ou localmente).
	\item Um \emph{pipeline} de mídia para download automático de imagens (ou qualquer outro tipo de mídia) associado com os itens obtidos.
	\item Suporte para estensão do Scrapy, onde é possível adicionar funcionalidades ao framework através do uso de sinais e uma API bem definida.
	\item Grande quantidade de \emph{middlewares} e estensões para gerenciamento de cookies e sessões, compressão HTTP, autenticação HTTP, cache HTTP, mudança do header \emph{user-agent} e restições sobre a profundidade de \emph{crawling}.
	\item Suporte robusto para auto-detecção de encoding assim como manipulação de encodes estrangeiros, quebrados e fora dos padrões.
	\item Extensa coleção de status para métricas do \emph{crawler}, úteis para monitoramento de performance e de disponibilidade.
	\item Um console interativo para teste de XPaths, úteis para debugging.
	\item Um serviço a nível de sistema feitos para facilitar a implantação e execução dos crawlers em produção.
	\item Webservices e console telnet embutidos para monitoração, controle, introspecção e debugging do crawler.
\end{itemize}

\pagebreak
\section{Website Parse Template}
\index{Website Parse Template}

\pagebreak
\section{Protocol Buffers}
\index{Protocol Buffers}
